[不願重起]港鐵專家指鑿驗80處已夠 冀紅磡站盡快運作

沙中線紅磡站獨立調查委員會今午(17日)續訊，港鐵委聘的獨立結構工程專家Mike Glover出庭作供。根據螺絲帽供應商人和科技(BOSA)去年進行的螺絲帽測試，證實鋼筋絞牙扭入螺絲帽60%已達足夠強度，Glover認為扭入60%已經是「預鬆咗」，直指其實扭入50%已經達標，符合結構安全。

Glover提到現時最新公布的開鑿石屎檢測結果，對於有鋼筋絞牙只扭入6毫米及9毫米感到有少少詫異，但認為僅屬手工問題，或者「支鋼筋本身已經係咁」。他讚揚香港建築業工人的表現優良，大多數工人希望工程能圓滿完成，不會故意去剪鋼筋。

Glover又指現時開鑿石屎檢查80個位置已非常足夠，甚至屬太多，「即使搵到1個2個人做錯，搵埋第10個又有乜分別呢？」，認為開鑿再多位置也不能改變情況，強調要考慮行為對社會有何價值，認為應讓紅磡站盡快投入運作，讓大眾可盡快使用。

根據屋宇署規定的質量監控計劃(QSP)，規定工程需使用延性螺絲帽。Glover認為規定過於保守，因為延性螺絲帽是用作抵擋地震，但香港發生地震的程度介乎低至中度為現時紅磡站的箱型結構(box structure)足以應付大程度的移動，不明白為何要將使用延性螺絲帽變成一項強制性要求。

港鐵專家證人不建議再開鑿 稱鋼筋扭入6成保守鬆動

沙中線紅磡站獨立調查委員會聆訊今（17日）下午續訊，港鐵委聘的獨立結構工程專家、Arup Fellow Mike Glover出席作供。Glover供稱，對於紅磡站開鑿檢驗結果，有鋼筋僅扭入螺絲帽6.22毫米以及9.4毫米「感到驚訝」，惟目前公布共80個樣本，已顯示接下來開鑿的結果趨勢，故指出「再鑿多啲都唔會更好」，反而會花時間修補結構。

另外，Glover又指螺絲帽供應商人和科技（BOSA）去年所進行的螺絲帽測試，顯示鋼筋絞牙扭入六成（即26.44毫米），形容是「保守數字、好鬆動」；就他而言，扭入五成已足夠安全。

只著眼開鑿更多範圍無價值

Glover進一步解釋，政府現時就紅磡站開鑿檢驗結果，承認當中有兩枝鋼筋分別扭入逾6毫米及9毫米，令其感到驚訝，惟他認為建築工人並無惡意，更稱他們「唔會起身就諗要剪10條鋼筋」。加上，其他樣本扭入38毫米以及40毫米看似「差好遠」，惟他強調螺絲帽絞牙量度單位是毫米，其實屬「細微量度」。

同時，他又指出目前開鑿的樣本數據已能夠反映整體結構的接駁，即使開鑿更多地方，相差程度只維持在百分之八至十二，故認為毋須開鑿更多位置，反之應該考慮如何令其運作以及下一階段的紅磡站全面建議策略，檢視車站的竣工以及設計資料是否正確，否則只著眼開鑿更多範圍是對社會沒有甚麼價值。

Glover續指，紅磡站工程設計方面十分保守，且提及港鐵自設的守則涵蓋對地震的關注，惟實際上香港受地震風險屬輕微至中等程度，故不理解屋宇署規定的質量監控計劃當中，必須使用延性螺絲帽的用意，又指所有鋼筋混凝土本身有延性，故不用在守則規定列明，更稱「可能我同你世界唔同」。

就Mike Glover 出庭作供前，有傳媒報道Glover曾經參與港鐵項目，被質疑有利益衝突之嫌，而港鐵代表律師Philip Boulding早前亦在庭上承認，港鐵曾與Glover合作，但相信他能不偏不倚作供；委員會主席夏正民亦表示委員會對Glover的獨立性並無任何懷疑。

Source支01

受人錢財 替人消災

不如唔鳩好扭

贊成 想睇車毀人亡

如果扭五成就得咁個陣做咩預要十成
係呃工錢定點

仲有成間企業

建議嘔返5成錢出嚟

我好低最要 你唔好冧唔好爛就夠

唔鳩扭又唔得喎
邊個買啲coupler

一通車有commission !?

咁收50％錢其實都夠啦 預鬆咗咁多

痴撚線有過合作關系都可以出嚟做證人

屌你老母

老闆要你要幫佢搞掂單deal
但起碼要賺100萬

你幫佢deal完之後同老闆講單deal賺得果50萬
好夠, 只不過你同老闆睇野方式唔同姐
你既50萬等同老闆既100萬

快D通車，快D冧

唔符合標準, 咪改到合囉, 不過係改個標準喎

仲叫獨立

龜鐵夠唔夠膽將東西馬鐵所有重型機車頭都拉晒入去拼結型式行3轉，然後度下有無裂

以後有人買半價車飛你米撚捉

屋宇署唔簽紙收唔到尾數，好似係

呢單嘢之後仲可以名正言順改低標準

唔重起就最好啦
市民喜迎通車

即係好似咁，當年瀬戸大橋驗收，JNR(日本國鐵)搵10架EF63重型機車頭拼結運轉

又ove，ove 個名愈黎愈奧

係咪一般做法嚟？

唔好講話機車頭，我諗狗鐵連放抽emu入紅磡站月台都未必敢

佢未爆大鑊前就放過車入去

無事就通車啦屌
說這麼多幹嘛

當年電腦計算唔係太先進，有d數要用真實數字去互相核對

對家都有專家證人
一樣有英國執業資格
人地講野就non-sense 你就特別巴鳩閉

又係 ARUP

分判商中科興業委聘的獨立結構工程專家楊德忠作供，其報告指出，根據螺絲帽供應商人和科技的資料，鋼筋扭入螺絲帽長度應為40毫米才被視為合格。代表港鐵的英國御用大律師Philip Boulding在庭上指出，人和科技的文件顯示，螺絲帽最大容許公差為外露兩個扭紋，以一條鋼筋有十個扭紋計算（一個扭紋為4毫米），扭入八個扭紋同樣符合安全標準，Boulding形容楊德忠對於要扭入40毫米的說法「簡直廢話」（simply nonsense）。

楊德忠的專家報告又引述運輸及房屋局局長陳帆去年在立法會上，回覆議員提問時稱會確保鐵路是百分百安全，因此他理解為鋼筋要完全扭入螺絲帽才能確保安全。楊德忠的說法被代表禮頓的資深大律師石永泰質疑，指楊不應該根據政治人物說話而定標準，又指陳帆的說話只是作為「電視soundbites」。石永泰表示，鋼筋扭入六個扭紋、即24毫米同樣代表結構安全；楊稱不同意。

夠膽
有裂
咁點 我話無問題就無問題啦

回水

依家咁樣 應該攞數據交功課算

希望港豬知道 列車幾鬼重

睇到會覺悟

莫畀港共 求其了事

咁都唔洗坐監?wtf

唔達標降低標準 同中蟈接軌又邁進一大步

無安全問題不如幫佢扭番出黎啦，無螺絲咪唔洗驗

我比買法拉利嘅錢，你比部toyota我，然後專家話都係一部行到嘅車姐

Arup上次明日大愚夠膽死講人工島起2米高仲柒唔夠，今次再衝出嚟柒多次，成班Chartered Engineers咁L樣出嚟呃飯食害9死人

香港政府乜鳩野都ARUP架啦

黑鷹明日大愚一役直接屌正苦唔好當ARUP係神咁拜 叫佢唔好撈過界

遲下保險係咪唔包搭地鐵

冇記錯
螺絲扭入三成定唔知6成已經可以有固定作用
扭盡晒嘅最大作用係為左等佢唔好鬆

有冇地盤佬可以求證以上講法

咁嘅話沙中線全線收六折票價啦
地鐵年年賺大錢 收六折手頭都好鬆動

大家份人工唔洗出咁多啦 淨係出劏房租金同埋每日3餐x30日飯錢吊命好無

啱呀，唔快啲見真章啲高官唔會理鳩你、快撚啲死人添呀冚家鏟

Cls 轉移視線

講乜 俾左錢 合約正常都寫明 要安全跟物料供應商指引去做 正常物料供應商都會黎望施工程序 因為唔想事後有拗數

你咪唔好跟law 你點叫人保養？

點解同我認知一般工程合約唔同 有冇人解說

好撚野, 設計預左有餘量就想用盡佢, 有無諗過第日結構老化會有問題

快啲通好過
睇吓邊個唔好彩未上天堂囉

通車通車通車

其實佢講既野唔多唔少係啱
香港工程設計嗰陣一向預多好多好多
正正因此班工人先敢唔做足
但係個個都咁諗就遲早出事 i mean死人冧樓嗰種出事

當年韓國成個商場倒塌就係將個預鬆既數值改晒到剛剛好

佢唔會即塌，可能捱到廿年，到時班高官高層都移晒民洗晒過千萬退休金等死，大把人陪佢死

政府公務員思維唔係咁
總之就搵開嗰個就繼續用返嗰間公司

Glover 識講廣東話

快d開啦屌你老母

想睇成個站冧

搞咁耐都係通車啦

一諗到煩忙時間月台車箱都迫爆既情景

屌通車未
個痿員會做下樣cap下水都cap夠啦
港豬趕住坐蟈產車返工啊

有合作過
又唔避嫌 又唔申報
比人踢爆左先認

返工都夠辛苦
仲要為層大陸起嘅爛樓
依家出街仲要怕堆爛鐵

呢個行頭，做得專家證人咪又係嗰班大 consultant
呢班 consultant 不嬲收錢做嘢，
不偏不倚？屌！

唔扭又成唔到型交唔到貨

害人不淺

咁不如司法覆核D例太嚴得唔得，以後D樓起都較到啱啱好，一家便宜兩家著

我話ok就ok喇

Arup 不嬲係雞係公厠

港鐵專家話ok就ok
支持快啲通車

「即使搵到1個2個人做錯，搵埋第10個又有乜分別呢？」

屌姐係叫我唔好再經過紅磡站姐

預鬆係冇理由既話就唔洗預啦

做人做到狗鐵咁真係天下無敵 我都想返工嗰時同老闆講我做5成工其實已經夠 做6成已經係做到咗/ 你搵到我做錯咗1 2次已經夠 搵埋第10個錯又有咩用

通車啦屌 阻撚住曬

其實我都覺得香港無須要用type 2 coupler
加上本code抄得差
type 2既lab test幾乎無可能合格

檢驗結果救唔返
開始搵食屎專家改理論

唔重起冧左死人仲大件事！ 定係依家香港人已變得同中國人一樣命賤

屋宇署就係想起到地震都唔冧，你ok，收晒錢先講香港唔會地震架喇，強度cut一半無所謂啦

d裝修師傅學左e句就發達喇
收十成 做五成 冀盡快搬入

最後又咪通車

咁都開，咁驗嚟做咩？

個問題係contractor唔應該唔跟圖做
直頭連safety factor都唔應該知

//Glover又指現時開鑿石屎檢查80個位置已非常足夠，甚至屬太多，「即使搵到1個2個人做錯，搵埋第10個又有乜分別呢？」，認為開鑿再多位置也不能改變情況，強調要考慮行為對社會有何價值，認為應讓紅磡站盡快投入運作，讓大眾可盡快使用。//

問題就係鑿咗80個之後，發現好大問題囉

你搭囉仆街

理得你夠唔夠 唔岩標準咪唔收貨

意圖欺騙港豬

規距係咁定就咁嫁啦，俾人周到先話不合時宜

屌你老未如果做飛機都係咁應該日日都空中浩劫

屌佢老母

咁我以後搭鐵比小童價夠啦

收小童價佢已經維到皮

樓據港鐵邏輯，比左小童價都係比左錢

佢又可以慳返查飛狗啲錢

固定？
你石屎本身都固定到鋼筋啦
係兩個鐵之間連接要有足夠長度嘅交接位
而呢舊coupler就係為咗避免呢個lap位先做
但佢講扭一半就夠develop個strength其實都有可能
因為鐵硬淨過石屎好多
但至少都應該公開d lab data或者相關理據

你咁講我都諗到呢段片

個設計訂到個安全標準咁高
就係為左預你偷工減料一半用

要驗就要用最大負載去驗，年三十晚人潮，過萬人係個站裡外，再加車組。一有事就冚家橙！

不如唔落鋼筋喇

想睇霖月台

2蚊車費

是但啦，快啲通車啦

變咗偷雞位

黑箱作業
垃圾專家

港鐵委聘點樣獨立

夠啦夠啦 唔好再CHECK啦
再CHECK唔只80處

石永泰
所以話d所謂律師收邊個錢就up啲乜

一定要用設計上限去驗，唔驗點知得唔得

期待通車

律師就係做呢d野

唔知死幾多人

咁講法好多例都唔洗守啦，好多例根本怕你地無做到。

Mike Glover甫發言即說明自己不是要探討紅磡站工程是否合規格，而是要判斷是否安全。他稱香港工程保守、太多規則，工程人員應要反問「為甚麼要有這些規則」，而非盲目跟從，否則只會出現愈來愈多規則，妨礙創新思維及進步。

偷工減料=創新

睇錯驗處

其實過海收七蚊都夠 收我十四蚊係預鬆左
冀港鐵收七蚊盡快開車

原來好安全

安全又點
早知起得咗求其
點解唔用舊方法
仲平啦

呢班狗鐵親衛隊奴才同佢地主子一樣都係咁撚無恥

舊方法就係九廣鐵路起，400億唔需要政府俾錢